\setcounter{secnumdepth}{0}
\section*{Аннотация}
\setcounter{secnumdepth}{2}

При разработке современных программных комплексов зачастую возникают задачи, связанные с поддержкой расширения и автоматизации программного обеспечения. Это необзодимо для реализации возможности конфигурирования, настройки, а также переопределения поведения приложения конечным пользователем. Чаще всего реализация данных возможностей достигается за счёт функций автоматического обновления программного обеспечения, поддержки плагинов сторонних производителей, наличия SDK (Software Development Kit) для разработки расширений, поддержки скриптов. С точки зрения числа предоставляемых возможностей и гибкости наибольший интерес представляет последний вариант. В зависимости от специфики разрабатываемого ПО могут быть различные сценарии использования скриптов: простейшее конфигурирование скриптов конечным пользователем, разработка дополнений, расширяющих возможности приложения, распространение скриптов, разработанных сторонними производителями. В настоящее время многие разработчики предоставляют возможность использовать скрипты в своих приложениях. Помимо этого, существуют специальные технологии и платформы для интеграции скриптовых движков в приложения: VBA (Visual Basic for Applications), VSTA (Visual Studio Tools for Applications), VSTA (Visual Studio Tools for Office), IronPython, Game Maker Language) и другие. Основная проблема заклюается в том, чаще всего в каждом семействе программных продуктов разрабатываются собственные инструменты для интеграции поддержки скриптов в ПО. Существующие <<универсальные>> средства для решения этой задачи оказываются неэффективными и неудобными для использования на реальных проектах.

Целью данной работы является исследование существующих решений в области расширения и автоматизации ПО, а также создание универсальной платформы, включающей себя инструменты для внедрения возможностей автоматизации и расширения в разрабатываемые программные продукты. Помимо самого механизма скриптов, разрабатываются утилиты для автоматического анализа кода основной программы и генерации вспомогательного кода. Платформа включает в себя механизм для отладки скриптов. Для достижения наибольшей эффектисности и охвата максимального числа сценариев использования в предложенном подходе объединяются возможности использования как интерпретируемых, так и компилируемых языков. 

На примере коммерческого проекта и проекта с открытым исходным кодом будут сравниваться возможности существующих продуктов и разработанной платформы. 
\pagebreak