\section{Существующие решения}

В этом разделе будут рассмотрены существующие программные продукты, позволяющие разработчикам интегрировать в свои приложения возможности расширения либо автоматизации. Особое внимание уделено продуктам, совместимым с платформой .NET, так как в работе речь будет идти именно о ней.

Так же в этой главе будут рассмотрены продукты, не имеющие совместимости с платформой .NET, однако представляющие ценность для данного исследования, как хорошо зарекомендовавшие себя на рынке ПО для автоматизации приложений. Ярким примером такого ПО является VBA (Visual Basic for Applications).

Кроме того, некоторое внимание будет уделено технологиям, языкам программирования, библиотекам, которые решают поставленные задачи частично, либо вообще не решают их, но которые интересны с точки зрения возможности из применения рамках проекта по созданию платформы для расширения и автоматизации ПО.

\subsection{Автоматизация}

\input{vba.tex}
\input{vsta.tex}
\input{vsto.tex}
\input{automation_other.tex}
\input{ironpython.tex}

\subsubsection{Выводы}

Из краткого обзора существующих продуктов для автоматизации видно, что только компания Microsoft предлагает универсальные решения, готовые к интеграции <<из коробки>> и подходящие большинству разработчиков. И в случае разработки собственной платформы имеет смысл ориентироваться на функциональность продуктов этой компании. Особого внимания для реализации поставленной задачи заслуживает набор инструментов VSTA, так как является наследником используемого в исходном продукта VBA. VSTA имеет необходимый набор возможностей и, согласно документации, позволяет использовать различные сценарии интеграции в расширяемое приложение.

\subsection{Расширение}

\input{mef.tex}
\input{alplatform.tex}
\input{plux.tex}
\input{system_addin.tex}
\input{mono_addins.tex}
\input{extensibility_other.tex}

\subsubsection{Выводы}

Рассмотренные выше платформы теоретически могут применяться для разработки расширяемых приложений, однако интеграция их в готовое приложение крайне сложна, если вообще возможна. Этот недостаток делает крайне неудобным использование перечисленных платформ в рамках задачи по портированию расширяемых приложений. Так же стоит упомянуть о том, что многие рассмотренные платформы пребывают на стадиях альфа- или бета- тестирования, что делает их применение не целесообразным в больших программных комплексах. Однако, основные принципы построения существующих платформ для интеграции поддержки расширений с успехом может быть использован для проектирования собственной платформы.

\subsection{Сравнительный анализ продуктов}

\input{compare_criteria.tex}
\input{compate_techn_tab.tex}

\subsection{Выводы}

Большинство доступных инструментов, платформ и библиотек для создания расширений не решают поставленную задачу, а именно предоставление создания, распространения и отладки расширений конечному пользователю приложения, либо решают ее не полностью. Это происходит из-за устоявшегося разделения сфер внедрения и сценариев использования инструментов расширения и автоматизации. Наиболее подходящей выдвинутым критериям оказалась VSTA от компании Microsoft.

Так же интерес вызывает технология SDA и продукт SharpDevelop. Но сам по себе, этот вариант не решает поставленную задачу, требуется разработка собственной платформы управления пользовательскими расширениями. И именно SDA будет использована в качестве основной технологии в этой разработке. Так же, в рамках исследовательской работы были рассмотрены наиболее распространенные и эффективные подходы к реализации подобных приложений на примере существующих платформ для создания расширений. В дальнейшей разработке я постараюсь применить эти подходы <<как есть>>, адаптировать под особенности конкретной реализации или даже улучшить их.

Проанализировав различные программные продукты можно сделать вывод о неуниверсальности предлагаемых решений. На текущий момент понятия <<плагин>> и <<скрипт>> сильно отдалены друг от друга, и для того чтобы добавить возможность использования обоих видов расширений, приходится внедрять в приложение различные технологии и механизмы, не связанные друг с другом. Это усложняет разработку и использование программных продуктов. Однако, из-за схожих механизмов взаимодействия с приложением у плагинов и скриптов, интересным решением будет объединение этих понятий и реализация универсальной платформы для работы с обоими видами расширений.

\pagebreak
