\section{Теоретическое исследование}

\input{extensibility_and_automation.tex}
\input{plugins_and_scripts.tex}

\subsection{Формулировка задачи}

В рамках портирования с COM на .NET крупного приложения для управления инвестиционными портфелями потребовалось замена технологии VBA на аналогичною .NET совместимую технологию. Таким образом, потребовалось провести исследование рынка ПО и поиск продуктов с аналогичным или похожим функционалом.

Основные требования к программному продукту
Возможность создания расширений для конечных пользователей.
Простота использования.
Не требует SDK и другого ПО для создания расширений. Вся работа происходит в среде разработки (IDE).
Возможность работы как под x86, так и под x64 архитектурами.
Возможность отладки расширения.
Доступ расширения к объектам расширяемого приложения, реакция на его события.
При изменении удалении или добавлении объекта в хост приложении, расширение должно автоматически обновлять информацию о своем окружении.
Доступ к библиотеке классов .NET Framework.
Поддержка большого числа расширений и взаимодействие их друг с другом.
Возможность разрешения зависимостей между расширениями.
Удобные инструменты для написания кода (Аналогично IntelliSense).
Возможность сохранения расширений по усмотрению пользователя в базу данных, архив, папку и т. д.
Динамическая загрузка и выгрузка расширений из адресного пространства хост приложения.
Компиляция и перезагрузка расширения «на лету» (Не требуется перезапуск хост приложения)

\subsection{Применимость существующих решений}
\paragraph{VBA}
\paragraph{VSTA}
\paragraph{VSTO}
\subsection{Разработка новой платформы для решения поставленной задачи}

\pagebreak