\section{Теоретическое исследование}

\input{extensibility_and_automation.tex}
\input{plugins_and_scripts.tex}
\input{use_exis_techn.tex}

\subsection{Уточнение задачи}

На основании обзора существующих программных продуктов для решения первоначально поставленной задачи и попытке использования {\it Microsoft VSTA}~\cite{vsta-website} (см. главу \ref{sec:use_exis_techn}), было принято решения разрабатывать собственную платформу, в основе которой будет идея реализации единого механизма для поддержки плагинов и скриптов. В данном случае, понятие <<поддержка>> включает в себя средства разработки, механизм взаимодействия с приложением, <<глубина интеграции>> в приложение, а так же механизмы хранения и распространения расширений. Безусловно, основная цель работы, сформулированная в главе \ref{sec:problem_statement}, остается неизменной.

\subsubsection{Основные требования к программному продукту}

Согласно сценариям использования приложения, рассмотренным в главе \ref{sec:pl_requirements}, можно сформулировать основные требования к платформе поддержки расширений и скриптов. Среди них есть так и обязательные, так и опциональные, реализация которых желательна, но в рамках решения текущей задачи может и не быть выполнена. Однако, описанные возможности могут быть добавлены в платформу во время дальнейшего развития работы.

{\bf Обязательные требования:}

\label{sec:requirements}
\begin{enumerate}
	\item Возможность создания расширений для конечных пользователей;
	\item Простота использования (Не требует SDK и другого ПО для создания расширений. Вся работа происходит в среде разработки (IDE));
	\item Возможность работы как под x86, так и под x64 архитектурами;
	\item Возможность отладки расширения;
	\item Доступ расширения к объектам расширяемого приложения, реакция на его события;
	\item При изменении удалении или добавлении объекта в хост приложении, расширение должно автоматически обновлять информацию о своем окружении;
	\item Доступ к библиотеке классов .NET Framework;
	\item Поддержка большого числа расширений, работающих одновременно;
	\item Удобные инструменты для написания кода (Аналогично инструментам IntelliSense в Microsoft Visual Studio);
	\item Возможность сохранения расширений по усмотрению пользователя в базу данных, архив, папку и т. д.;
	\item Динамическая загрузка и выгрузка расширений из адресного пространства хост приложения;
	\item Компиляция и перезагрузка расширения «на лету» (Не требуется перезапуск хост приложения).
\end{enumerate}

{\bf Опциональные требования:}
\label{sec:opt_requirements}
\begin{enumerate}
	\item Реализация взаимодействия расширений друг с другом;
	\item Возможность разрешения зависимостей между расширениями;
	\item Возможность записи последовательности действий пользователя в виде макроса;
	\item Реализация средств для облегчения внедрения платформы (Анализ кода расширяемого приложения, автоматическая генерация прокси-объектов);
	\item Централизованное распространение расширений при помощи репозитория.
\end{enumerate}

\pagebreak